### Spring Boot 2.0

spring.io 官网有句醒目的话是：

```
BUILD ANYTHING WITH SPRING BOOT

```

Spring Boot （Boot 顾名思义，是引导的意思）框架是用于简化 Spring 应用从搭建到开发的过程。应用开箱即用，只要通过一个指令，包括命令行 `java -jar` 、`SpringApplication` 应用启动类 、 Spring Boot Maven 插件等，就可以启动应用了。另外，Spring Boot 强调只需要很少的配置文件，所以在开发生产级 Spring 应用中，让开发变得更加高效和简易。目前，Spring Boot 版本是 2.x 版本。Spring Boot 包括 WebFlux。

![img](assets/87db53c0-b936-11e7-b969-cb3cfaf54002-1608971096373)

### Spring Boot 2.0 WebFlux

了解 WebFlux，首先了解下什么是 Reactive Streams。Reactive Streams 是 JVM 中面向流的库标准和规范：

- 处理可能无限数量的元素
- 按顺序处理
- 组件之间异步传递
- 强制性非阻塞背压（Backpressure）

**Backpressure（背压）**

背压是一种常用策略，使得发布者拥有无限制的缓冲区存储元素，用于确保发布者发布元素太快时，不会去压制订阅者。

**Reactive Streams（响应式流）**

一般由以下组成：

- 发布者：发布元素到订阅者
- 订阅者：消费元素
- 订阅：在发布者中，订阅被创建时，将与订阅者共享
- 处理器：发布者与订阅者之间处理数据

**响应式编程**

有了 Reactive Streams 这种标准和规范，利用规范可以进行响应式编程。那再了解下什么是 Reactive programming 响应式编程。响应式编程是基于异步和事件驱动的非阻塞程序，只是垂直通过在 JVM 内启动少量线程扩展，而不是水平通过集群扩展。这就是一个编程范例，具体项目中如何体现呢？

响应式项目编程实战中，通过基于 Reactive Streams 规范实现的框架 Reactor 去实战。Reactor 一般提供两种响应式 API ：

- Mono：实现发布者，并返回 0 或 1 个元素
- Flux：实现发布者，并返回 N 个元素

**Spring Webflux**

Spring Boot Webflux 就是基于 Reactor 实现的。Spring Boot 2.0 包括一个新的 spring-webflux 模块。该模块包含对响应式 HTTP 和 WebSocket 客户端的支持，以及对 REST，HTML 和 WebSocket 交互等程序的支持。一般来说，Spring MVC 用于同步处理，Spring Webflux 用于异步处理。

Spring Boot Webflux 有两种编程模型实现，一种类似 Spring MVC 注解方式，另一种是使用其功能性端点方式。注解的会在第二篇文章讲到，下面快速入门用 Spring Webflux 功能性方式实现。

### Spring Boot 2.0 WebFlux 特性

常用的 Spring Boot 2.0 WebFlux 生产的特性如下：

- 响应式 API
- 编程模型
- 适用性
- 内嵌容器
- Starter 组件

还有对日志、Web、消息、测试及扩展等支持。

#### 响应式 API

Reactor 框架是 Spring Boot Webflux 响应库依赖，通过 Reactive Streams 并与其他响应库交互。提供了 两种响应式 API：Mono 和 Flux。一般是将 Publisher 作为输入，在框架内部转换成 Reactor 类型并处理逻辑，然后返回 Flux 或 Mono 作为输出。

#### 适用性

![file](assets/e39654d047bd43a8f708d67f947c00c01523267.png)

一图就很明确了，WebFlux 和 MVC 有交集，方便大家迁移。但是注意：

- MVC 能满足场景的，就不需要更改为 WebFlux。
- 要注意容器的支持，可以看看下面内嵌容器的支持。
- 微服务体系结构，WebFlux 和 MVC 可以混合使用。尤其开发 IO 密集型服务的时候，选择 WebFlux 去实现。

#### 编程模型

Spring 5 web 模块包含了 Spring WebFlux 的 HTTP 抽象。类似 Servlet API , WebFlux 提供了 WebHandler API 去定义非阻塞 API 抽象接口。可以选择以下两种编程模型实现：

- 注解控制层。和 MVC 保持一致，WebFlux 也支持响应性 @RequestBody 注解。
- 功能性端点。基于 lambda 轻量级编程模型，用来路由和处理请求的小工具。和上面最大的区别就是，这种模型，全程控制了请求 - 响应的生命流程

#### 内嵌容器

跟 Spring Boot 大框架一样启动应用，但 WebFlux 默认是通过 Netty 启动，并且自动设置了默认端口为 8080。另外还提供了对 Jetty、Undertow 等容器的支持。开发者自行在添加对应的容器 Starter 组件依赖，即可配置并使用对应内嵌容器实例。

但是要注意，必须是 Servlet 3.1+ 容器，如 Tomcat、Jetty；或者非 Servlet 容器，如 Netty 和 Undertow。

#### Starter 组件

跟 Spring Boot 大框架一样，Spring Boot Webflux 提供了很多 “开箱即用” 的 Starter 组件。Starter 组件是可被加载在应用中的 Maven 依赖项。只需要在 Maven 配置中添加对应的依赖配置，即可使用对应的 Starter 组件。例如，添加 `spring-boot-starter-webflux` 依赖，就可用于构建响应式 API 服务，其包含了 Web Flux 和 Tomcat 内嵌容器等。

开发中，很多功能是通过添加 Starter 组件的方式来进行实现。那么，Spring Boot 2.x 常用的 Starter 组件有哪些呢？

### Spring Boot 2.0 WebFlux 组件

Spring Boot WebFlux 官方提供了很多 Starter 组件，每个模块会有多种技术实现选型支持，来实现各种复杂的业务需求：

- Web：Spring WebFlux
- 模板引擎：Thymeleaf
- 存储：Redis、MongoDB、Cassandra，不支持 MySQL
- 内嵌容器：Tomcat、Jetty、Undertow

### Spring Initializr 快速构建项目骨架

Spring Boot Maven 工程，就是普通的 Maven 工程，加入了对应的 Spring Boot 依赖即可。Spring Initializr 则是像代码生成器一样，自动就给你出来了一个 Spring Boot Maven 工程。Spring Initializr 有两种方式可以得到 Spring Boot Maven 骨架工程：

#### start.spring.io 在线生成

Spring 官方提供了名为 Spring Initializr 的网站，去引导你快速生成 Spring Boot 应用。网站地址，[详见这里](https://start.spring.io/)，操作步骤如下：

第一步，选择 Maven 或者 Gradle 构建工具，开发语言 Java 、Kotlin 或者 Groovy，最后确定 Spring Boot 版本号。这里默认选择 Maven 构建工具、Java 开发语言和 Spring Boot 2.0.1。

第二步，输入 Maven 工程信息，即项目组 groupId 和名字 artifactId，这里对应 Maven 信息为：

- groupId：springboot
- artifactId：sspringboot-webflux-1-quickstart

这里默认版本号 version 为 0.0.1-SNAPSHOT，三个属性在 Maven 依赖仓库是唯一标识的。

第三步，选择工程需要的 Starter 组件和其他依赖，最后单击“生成”按钮，即可获得骨架工程压缩包，这里快速入门，只要选择 Reactive Web 即可，如图所示。

![img](assets/e8756dce7ada604d9f29f2fd61d0f1721523318.png)

### 配置 POM 依赖

检查工程 POM 文件中，是否配置了 spring-boot-starter-webflux 依赖。如果是上面自动生成的，配置如下：

```
  <dependencies>
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-webflux</artifactId>
    </dependency>

    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
      <scope>test</scope>
    </dependency>
    <dependency>
      <groupId>io.projectreactor</groupId>
      <artifactId>reactor-test</artifactId>
      <scope>test</scope>
    </dependency>
  </dependencies>

  <build>
    <plugins>
      <plugin>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-maven-plugin</artifactId>
      </plugin>
    </plugins>
  </build>

```

spring-boot-starter-webflux 依赖，是我们核心需要学习 webflux 的包，里面默认包含了 spring-boot-starter-reactor-netty 、spring 5 webflux 包，也就是说默认是通过 netty 启动的。

reactor-test、spring-boot-starter-test 两个依赖搭配是用于单元测试。

spring-boot-maven-plugin 是 Spring Boot Maven 插件，可以运行、编译等调用。

### 编写处理器类 Handler

新建包 org.spring.springboot.handler，作为编写功能处理类。新建城市（City）例子的处理类 CityHandler，代码如下：

```
import org.springframework.http.MediaType;
import org.springframework.stereotype.Component;
import org.springframework.web.reactive.function.BodyInserters;
import org.springframework.web.reactive.function.server.ServerRequest;
import org.springframework.web.reactive.function.server.ServerResponse;
import reactor.core.publisher.Mono;

@Component
public class CityHandler {

    public Mono<ServerResponse> helloCity(ServerRequest request) {
        return ServerResponse.ok().contentType(MediaType.TEXT_PLAIN)
                .body(BodyInserters.fromObject("Hello, City!"));
    }
}

```

ServerResponse 是对响应的封装，可以设置响应状态、响应头、响应正文。比如 ok 代表的是 200 响应码、MediaType 枚举是代表这文本内容类型、返回的是 String 的对象。

这里用 Mono 作为返回对象，是因为返回包含了一个 ServerResponse 对象，而不是多个元素。

### 编写路由器类 Router

新建 org.spring.springboot.router 包，作为编写路由器类。新建城市（City）例子的路由类 CityRouter，代码如下：

```
import org.spring.springboot.handler.CityHandler;
import org.springframework.context.annotation.Bean;
import org.springframework.context.annotation.Configuration;
import org.springframework.http.MediaType;
import org.springframework.web.reactive.function.server.RequestPredicates;
import org.springframework.web.reactive.function.server.RouterFunction;
import org.springframework.web.reactive.function.server.RouterFunctions;
import org.springframework.web.reactive.function.server.ServerResponse;

@Configuration
public class CityRouter {

    @Bean
    public RouterFunction<ServerResponse> routeCity(CityHandler cityHandler) {
        return RouterFunctions
                .route(RequestPredicates.GET("/hello")
                                .and(RequestPredicates.accept(MediaType.TEXT_PLAIN)),
                        cityHandler::helloCity);
    }

}

```

RouterFunctions 对请求路由处理类，即将请求路由到处理器，这里将一个 GET 请求 /hello 路由到处理器 cityHandler 的 helloCity 方法上。跟 Spring MVC 模式下的 HandleMapping 的作用类似。

RouterFunctions.route(RequestPredicate, HandlerFunction) 方法，对应的入参是请求参数和处理函数，如果请求匹配，就调用对应的处理器函数。

到这里一个简单的服务就写好了，下面怎么运行该服务。

### 启动运行项目

一个简单的 Spring Boot Webflux 工程就开发完毕了，下面运行工程验证下。使用 IDEA 右侧工具栏，点击 Maven Project Tab ，点击使用下 Maven 插件的 install 命令，或者使用命令行的形式，在工程根目录下，执行 Maven 清理和安装工程的指令：

```
cd springboot-webflux-1-quickstart
mvn clean install

```

在控制台中看到成功的输出：

```
... 省略
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESS
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 01:30 min
[INFO] Finished at: 2017-10-15T10:00:54+08:00
[INFO] Final Memory: 31M/174M
[INFO] ------------------------------------------------------------------------

```

#### 运行工程

在 IDEA 中执行 Application 类启动，任意正常模式或者 Debug 模式，可以在控制台看到成功运行的输出：

```
... 省略
2018-04-10 08:43:39.932  INFO 2052 --- [ctor-http-nio-1] r.ipc.netty.tcp.BlockingNettyContext     : Started HttpServer on /0:0:0:0:0:0:0:0:8080
2018-04-10 08:43:39.935  INFO 2052 --- [           main] o.s.b.web.embedded.netty.NettyWebServer  : Netty started on port(s): 8080
2018-04-10 08:43:39.960  INFO 2052 --- [           main] org.spring.springboot.Application        : Started Application in 6.547 seconds (JVM running for 9.851)

```

一看，确实是 Netty 启动的。

打开浏览器，访问 /hello 地址，会看到如图所示的返回结果：

![file](assets/42a9f1eaa1ee54923556727eac2216481523320.png)

### 总结

本文主要讲了 Spring Boot 2.0 WebFlux 背景和快速入门使用，用的是基于功能性端点去创建一个服务，但这个有点代码偏多。下一课一个 CRUD 我们使用注解控制层，让开发更方便。